%! Tex program = xelatex   
\documentclass{homework}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs} %表格
\usepackage{longtable}
% \setmainfont{Times New Roman}
\setCJKmainfont{Kaiti SC}
% \setCJKfamilyfont{song}{Songti SC}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3} %行间距
\author{朱浩泽 1911530}
\class{软件工程作业一}
\date{\today}
\title{\Large{关于代码托管平台的调查}}

\graphicspath{{./media/}}

\begin{document} \maketitle

\question \large{作为一个计算机大类的学生，你通常使用的代码托管平台是什么？}

\normalsize{答：我常用的代码托管平台是微软公司的github.}

\question \large{比较代码托管平台，列出优缺点。}
\normalsize

答：为了得出较好的平台比较效果，我们选择市面上主流的代码托管平台github（最主流且本人一直使用）、gitee（较为主流但本人没用过）、gitlab（不是很主流但本人曾经使用过）进行比较。
\begin{itemize}
	\item 关于网络环境
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] \textbf{Github}  网络环境不是很稳定，国内用户经常需要利用科学上网的方式才能链接登陆或上传、拉取仓库。
			\item[$\circ$] \textbf{Gitlab}  网络环境在可以使用是较好，但有时服务器会宕机维护，这段时间内通过任何方法都无法登陆或上传拉取自己的仓库。
			\item[$\circ$] \textbf{Gitee}  目前国内由深圳市奥思网络科技有限公司版权所有提供服务， 网络问题相对较少。
		\end{itemize}
	\item 关于联合生态 
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] \textbf{Github}  与许多集成开发环境有着紧密联系，比如vs code、overleaf等众多集成终端，与此同时世界上许多的主流程序员社区也都支持用github登陆，其生态环境是另外两个代码托管平台不能匹敌的。
			\item[$\circ$] \textbf{Gitlab}  GitLab被IBM，Sony，JülichResearchCenter，NASA，Alibaba，Invincea，O’ReillyMedia，Leibniz-Rechenzentrum(LRZ)，CERN，SpaceX等组织使用。但面向大众的合作的终端或社区相对较少，生态环境相对较为闭塞。
			\item[$\circ$] \textbf{Gitee}   与国内一些主流产品进行合作，如提供微信小程序等，同时也提供主流浏览器的插件（但优化一般，更新不及时）以及一些集成编译器的插件，总体来说生态环境在国内市场较好，但放眼世界相对github。 
		\end{itemize} 
	\item 关于功能
		\begin{table}[!htbp]
			\centering
			\begin{tabular}{ccccccccccc}
			\toprule  
			& \textbf{GitHub}& \textbf{Gitee}& \textbf{Gitlab}\\
				\midrule
				代码托管，支持 Git/SVN& 仅支持git & 均支持& 仅支持git	\\	
				开源项目、代码片段& 支持 &支持&支持		\\
				Issue& 	支持 &支持&支持		\\
				Wiki& 	支持 &支持&支持		\\
				Fork + Pull Request	& 支持 &支持&支持		\\
				组织& 	支持 &支持&支持		\\
				在线 IDE& 不支持& 支持& 支持\\
				\bottomrule
			\end{tabular}
			\caption{功能表}
		\end{table}
		\begin{table}[!htbp]
			\centering
			\begin{tabular}{ccccccccccc}
			\toprule  
			 & \textbf{GitHub}& \textbf{Gitee}& \textbf{Gitlab}\\
				\midrule
				仓库自动备份& 	不支持& 支持& 不支持&\\
				禁止 Git 强推& 	不支持&  支持& 不支持&\\
				支持仓库访问 IP 限制& 不支持& 支持& 不支持&\\
				企业级研发协作& 收费 &五人免费& 不支持&\\
				敏捷开发管理& 不支持&	支持&	不支持&\\
				任务看板（可灵活定义）& 不支持& 支持& 不支持&\\		
				支持多级任务、关联任务& 不支持& 支持& 不支持&\\		
				自动代码质量分析& 不支持& 支持&	不支持&\\	
				快捷生成工作周报& 不支持& 支持&	不支持&\\	
				代码克隆检测& 不支持& 支持&	不支持&\\
				自动生成 JavaDoc/PHPDoc	& 不支持& 支持&	不支持&\\
				多语言 README 自动渲染& 不支持&	 支持& 不支持&\\	
				支持微信/钉钉通知& 	不支持&	支持& 不支持&\\
				完善的管理界面& 不支持& 不支持& 支持\\
				完善的权限控制& 局限& 局限& 完善\\
				订阅& 支持& 支持& 支持\\
				文本渲染&支持&支持&支持\\
				讨论组&支持&支持&不支持\\
				协作图谱&支持&不支持&不支持\\
				Gist&支持&不支持&不支持\\
				\bottomrule
			\end{tabular}
			\caption{功能表(续)}
		\end{table}
		\par 可以看出，gitee推出了一些新功能。这些功能大多数针对公司的项目开发环境，并且与中国市场上的主流软件和工作环境紧密结合，可以在一定程度上提高工作效率。但这三个代码托管平台在基本功能上并无本质区别，其提供的服务基本可以保证日常使用需求。
	\item 关于语言
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] \textbf{Github} 仅有英文版本，对中国用户不够友好
			\item[$\circ$] \textbf{Gitlab} 支持中文
			\item[$\circ$] \textbf{Gitee} 支持中文 
		\end{itemize}
	\item 使用场景
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] \textbf{Github} 世界上最大的开源代码托管平台，汇聚了世界上大多数的开源顶尖项目，可以帮助程序员之间互相交流和学习，也可以参与各式各样的开源项目以及托管自己的代码仓库。
			\item[$\circ$] \textbf{Gitlab} 基于Git实现的在线代码仓库软件，可以用GitLab搭建一个类似于GitHub一样的仓库，但是GitLab有完善的管理界面和权限控制，具有较强的可塑性和自定义性，一般用于在企业、学校等内部网络搭建Git私服。
			\item[$\circ$] \textbf{Gitee} 全中文环境，而且大部分用户都是国人，不会出现不稳定情况，但优秀的库相对于GitHub也少。提供免费的 Git 仓库，还集成了代码质量检测、项目演示等功能。对于团队协作开发，Gitee 还提供了项目管理、代码托管、文档管理的服务，5人以下小团队免费等许多面向中国特色的功能，适合中国公司团队做开发项目使用。
		\end{itemize}
\end{itemize}


\question \large{开发一个代码托管平台应如何改进？}

\normalsize 答：开发一个代码托管平台，我认为第一步的要做的事情是去调研了解用户需求。在了解我身边同学以及我个人的需求后，我得出以下可以改进的地方。
\par 首先网站的稳定性是一个极为重要的问题，客户肯定不希望链接时多次链接失败甚至需要挂梯子才可以使用，更不希望网站常常宕机一两天甚至更长时间。所以好的网络状态是必不可少的，时时刻刻保证客户可以连接到平台进行仓库的拉取和推送（这一点gitee做的较好，另外两个调研的网站需要对中国市场进行优化改进）。
\par 第二点便是语言的问题。想要开发一款占据主流市场的软件，我觉得支持多语言是一项非常加分的环节（尤其是当有众多竞争对手的时候）。首先如果作为一款全球性的软件，英语版本一定是必不可少的，其次作为中国的开发者应该加入汉化版本，对于中国的消费者而言，即使很多人英语水平尚可，但还是更愿意使用中文版的软件，如果两个功能类似的软件在中国抢占市场份额，具有中文版本的一定会相较于只有英文版本的更具竞争优势。
\par 其次便是，作为一个依托于git的代码托管平台，其实对初学者有一定的使用门槛，很多人并不会在终端中输入命令去操纵仓库，且git命令相对较多且复杂，对初学者不算友好，更不用说计算机行业以外的人。所以我觉得，可以做一些图形化界面，让更多的0基础用户更好的入门，让用户有一种可以通过点击进行操作的舒适感；并可以在适当的时候，推出一些教程或指令表，让用户更好的掌握平台的使用，带给用户更好的体验。
\par 然后平台的生态环境也是一个极为重要的方便，如果一个平台可以和用户平常所使用的各种软件相关联，比如利用该平台的账号登陆或者一键推送仓库等等，那必定会大大提升用户黏性，增加消费者的使用。
\par 最后，根据我实际的体验来说，我个人认为使用代码托管平台最为复杂繁琐、且对用户来说最容易放弃使用产品的步骤，便是将本地的私钥绑定到平台的环节。这一环节不但较为复杂，且网上的教程说法千奇百怪，总会出现各种奇奇怪怪的问题导致绑定失败，许多用户在这一步便放弃了产品的使用。我觉得，这一部分可以由代码托管平台开发相应的脚本文件，实现这一功能的一键点击完成，帮助用户跳过繁琐的配置环节，直接跳到使用环节。如果这样做不能保证安全性，便可以提供详细的官方教程，让用户的配置环节尽可能的变得简单易操作。
\end{document}